# Epsilon
> 2019.05.23 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → [LV](lv.md)  
> Nav.:  
> [FAQ](faq.md)［[SC+OE+SGM](sc.md)］ ~~ [CON](contact.md)·[Pers](person.md) ~~ [Ctrl](control.md) ~~ [Doc](doc.md) ~~ [Drawing](draw.md) ~~ [EF](ef.md) ~~ [Event](event.md) ~~ [FS](fs.md) ~~ [HF&E](hfe.md) ~~ [KT](kt.md) ~~ [N&B](nnb.md) ~~ [Project](project.md) ~~ [QM](qm.md) ~~ [R&D](rnd.md) ~~ [SI](si.md) ~~ [Test](test.md) ~~ [TRL](trl.md)

[TOC]

---

> <small>**Epsilon** — англоязычный термин, не имеющий аналога в русском языке. **Эпсилон** — дословный перевод с английского на русский.</small>

**Epsilon** — семейство японских одноразовых твердотопливных ракет‑носителей лёгкого класса, ранее известная как ASR (от англ. Advanced Solid Rocket — передовая твердотопливная ракета), для запуска лёгких научных космических аппаратов. Её разработка началась в 2007 году, как замена четырёхступенчатой твердотопливной ракеты‑носителя 「Мю‑5」, использование которой было прекращено в 2006 году.

|**Version**|**Description**|**Activity**|
|:--|:--|:--|
|Epsilon|Базовый вариант.|Экспл. завершена (2013 ‑ 2013)|
|┕ Epsilon 2|Модификация.|**Активен** (2016 ‑ …)|

[![](f/lv/epsilon/enhanced2t.webp)](f/lv/epsilon/enhanced2.webp)


---



## Epsilon 2
**Epsilon 2** — японская одноразовая твердотопливная ракета‑носитель лёгкого класса. После первого полёта РН Epsilon подверглась модификации: общая масса выросла до 95.1 т, длина — до 26 м, ПН на НОО до 1 500 ㎏, а на ССО — до 590 ㎏ (с использованием четвёртой ступени CLPS).

|**Characteristic**|**[Value](si.md)**|
|:--|:--|
|Активность|**Активен** (2016.12.20 ‑ …)|
|[Аналоги](analogue.md)|[Long March 6](long_march.md) (Китай) ~~ [Minotaur 4 и 5](minotaur.md) (США) ~~ [Vega](vega.md) (Европа)|
|Длина/диаметр|26 м / 2.6 м|
|[Космодромы](spaceport.md)|[Uchinoura](spaceport.md) (LP-Mu)|
|Масса старт./сух.|95 400 ㎏ / … ㎏|
|Разраб./изготов.|[JAXA](jaxa.md), [IHI](ihi.md) (Япония) / [IHI](ihi.md) (Япония)|
|Ступени|3|
|[Fuel](ps.md)|[HTPB](ps.md)|
| |[![](f/lv/epsilon/epsilon2_01t.webp)](f/lv/epsilon/epsilon2_01.webp) [![](f/lv/epsilon/epsilon2_02t.webp)](f/lv/epsilon/epsilon2_02.webp)|

**Выводимые массы.**

|**Космодром**|**РН**|<small>*Масса,<br> [НОО](nnb.md), т*</small>|<small>*Масса,<br> [ГСО](nnb.md), т*</small>|<small>*Масса к<br> [Луне](moon.md), т*</small>|<small>*Масса к<br> [Венере](venus.md), т*</small>|<small>*Масса к<br> [Марсу](mars.md), т*</small>|**Примечания**|
|:--|:--|:--|:--|:--|:--|:--|:--|
|[Uchinoura](spaceport.md)|Epsilon|1.5|0.4|—|—|—|Пуск — $ 39 млн (2019 г);<br> ПН 1.57 % от ст.массы|

<small>Примечания:<br> **1)** Указана масса для наихудших условий старта.<br> **2)** В скобках указана масса для наилучших условий старта.</small>



## Архивные

### Epsilon
**Epsilon** — японская одноразовая твердотопливная ракета‑носитель лёгкого класса. Первоначальная версия ракеты‑носителя использовалась только для одного запуска, затем была заменена на Epsilon 2. В качестве первой ступени установлен модифицированный твердотопливный боковой ускоритель SRB-A3, используемый на РН [H-IIA](h2.md) и [H-IIB](h2.md). Длина обтекателя составляет 9.19 м, диаметр — 2.5 м, вес — около 800 ㎏.

|**Characteristic**|**[Value](si.md)**|
|:--|:--|
|Активность|Экспл. завершена (2013.09.14 ‑ 2013.09.14)|
|[Аналоги](analogue.md)|[Long March 6](long_march.md) (Китай)|
|Длина/диаметр|22.4 м / 2.6 м|
|[Космодромы](spaceport.md)|[Uchinoura](spaceport.md) (LP-Mu)|
|Масса старт./сух.|91 000 ㎏ / … ㎏|
|Разраб./изготов.|[JAXA](jaxa.md), [IHI](ihi.md) (Япония) / [IHI](ihi.md) (Япония)|
|Ступени|3|
|[Fuel](ps.md)|[HTPB](ps.md)|
| |[![](f/lv/epsilon/epsilon1_01t.webp)](f/lv/epsilon/epsilon1_01.webp)|

**Выводимые массы.**

|**Космодром**|**РН**|<small>*Масса,<br> [НОО](nnb.md), т*</small>|<small>*Масса,<br> [ГСО](nnb.md), т*</small>|<small>*Масса к<br> [Луне](moon.md), т*</small>|<small>*Масса к<br> [Венере](venus.md), т*</small>|<small>*Масса к<br> [Марсу](mars.md), т*</small>|**Примечания**|
|:--|:--|:--|:--|:--|:--|:--|:--|
|[Uchinoura](spaceport.md)|Epsilon|1.2|0.3|—|—|—|Пуск — $ 39 млн (2017 г);<br> ПН 1.31 % от ст.массы|

<small>Примечания:<br> **1)** Указана масса для наихудших условий старта.<br> **2)** В скобках указана масса для наилучших условий старта.</small>



## Docs/Links (TRANSLATEME ALREADY)
|**Sections & pages**|
|:--|
|**【[Launch vehicle (LV)](lv.md)】**<br> [ICBM](icbm.md) ~~ [Integrated payload unit](lv.md) ~~ [Non‑rocket spacelaunch](nrs.md) ~~ [Throw weight](throw_weight.md)<br>~ ~ ~ ~ ~<br> **China:** [Long March](long_march.md) ┊ **EU:** [Arian](arian.md), [Vega](vega.md) ┊ **India:** [GSLV](gslv.md), [PSLV](pslv.md) ┊ **Israel:** [Shavit](shavit.md) ┊ **Japan:** [Epsilon](epsilon.md), [H2](h2.md), [H3](h3.md) ┊ **Korea N.:** [Unha](unha.md) ┊ **Korea S.:** *([Naro‑1](kslv.md))* ┊ **RF,CIF:** [Angara](angara.md), [Proton](proton.md), [Soyuz](soyuz.md), [Yenisei](yenisei.md), [Zenit](zenit.md) *([Energia](energia.md), [Korona](korona.md), [N‑1](n_1.md), [R‑1](r_7.md))* ┊ **USA:** [Antares](antares.md), [Atlas](atlas.md), [BFR](bfr.md), [Delta](delta.md), [Electron](electron.md), [Falcon](falcon.md), [Firefly Alpha](firefly_alpha.md), [LauncherOne](launcherone.md), [New Armstrong](new_armstrong.md), [New Glenn](new_glenn.md), [Minotaur](minotaur.md), [Pegasus](pegasus.md), [Shuttle](shuttle.md), [SLS](sls.md), [Vulcan](vulcan.md) *([Saturn](saturn_lv.md), [Sea Dragon](sea_dragon.md))**|

1. Docs: …
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/Epsilon_(rocket)>
1. <https://www.spacelaunchreport.com/epsilon.html>
1. <https://space.skyrocket.de/doc_lau/epsilon.htm>
1. 2018.02.12 Интересное наблюдение по запуску Falcon Heavy (<https://habr.com/post/374245>) — [archived ❐](f/lv/falcon/20180212_habr_com_001.djvu) 2019.02.08
1. 2015.09.21 <https://www.reddit.com/r/spacex/comments/3lsm0q/f9ft_vs_f9v11_fuel_mass_flow_rate_isp>


## The End

end of file
